<data>
    <element>
        <question>Popíšte jednotlivé vrstvy modelu TCP/IP, ich funkcie a protokoly, ktoré na nich komunikujú</question>
        <answer>1. Aplikačná - DNS, FTP, SIP, Telnet, HTTP, SMTP - Vrstva zaisťuje spracovanie dat na najvyššej úrovni vrátane reprezentácie dát, kódovania aj riadenia dialógu.
2. Transportná - TCP, UDP - Prenáša dáta z aplikácie na zdrojovom počítači do aplikácie na cieľovom počítači.
3. Internetová (sieťová) - IP, ICMP, IGMP, ARP - Vytvára diagramy, adresuje ich a smeruje na miesto určenia
4. Vrstva sieťového rozhrania - ETHERNET, FDDI, X.25, Frame Relay - Okrem fyzických technológii (metalická kabeláž, bezdrôtový prenos, optika, rádiové vlny) zahrnuje takisto funkcie pre prístup k fyzickému médiu (ovládače sieťových kariet)</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Definujte zapúzdrenie a popíšte, ako prebieha. Uveďte, ktoré sieťové prvky, prípadne softvér, vykonávajú zapúzdrenie dát na konkrétnej sieťovej vrstve modelu TCP/IP</question>
        <answer>- Zapúzdrenie spočíva vo vložení PDU (protokolové dátovej jednotky) vyššej vrstvy do jednotky nižšej vrstvy, čo umožňuje aby vyššia vrstva mohla používať služby nižšej vrstvy v zásobníku protokolov. Je to vlastnosť jednotlivých vrstiev TCP/IP modelov.
- Aplikácie v aplikačnej vrstve predávajú dáta transportnej vrstve (implementované typicky systémom - kernelom), ktorý pridá hlavičku transportného protokolu k aplikačným dátam, čím vytvára segment (paket) a predá to nižšej sieťovej vrstve (takisto implementovanej v systéme počítača), ktorá pridá IP hlavičku a vytvorí IP datagram. Systém predá IP datagram vrstve sieťového rozhrania (napr. sieťovej karty), ktorá pridá ethernet hlavičku a pätičku IP datagramu, ktorý zapúzdri, čím vytvára rámec.</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Signalizačný protokol SIP</question>
        <answer>- Registrácia užívateľov a zariadení
- Vytváranie hovorov, smerovanie hovorov, ukončenie hovorov
- Metody: REGISTER (Žiadosť o registráciu), INVITE, OK, ACK (Vytváranie spojenia), BYE (Ukončenie spojenia), CANCEL (Zrušenie vytvárania spojenia), OPTIONS (zisťovanie možností prenosu)

REGISTER - Registrácia spojenia
    - Užívateľ identifikovaný adresou vo formáte SIP URI
    - Registrácia ukladá polohu klienta do lokalizačnej databázy
    - Registrácia obvykle vyžaduje autentizáciu klienta pomocou hesla
    
INVITE - Ustanovenie spojenia
    - Volajúci pošle volanému správu INVITE cez svoj lokálny SIP server
    - Ak je volaný pripravený odpovie správou OK
    - Volajúci potvrdí prijatie správy pomocou ACK a začne komunikácia</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Hlasové služby zhrnutie</question>
        <answer>- IP telefonie využíva integráciu datových a hlasových služieb
- Medzi základné komponenty patria: IP telefón, ústredne (SIP servery), brány, MCU...
- Pre riadenie využívajú signalizačné protokoly
- Vlastný transport hlasových dát zaisťuje RTP/RTCP
- Pre smerovanie buď DNS alebo statické záznamy na serveroch SIP
- Adresácia pomocou SIP URI</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Čo je protokol?</question>
        <answer>- súbor syntaktických a sémantických pravidiel určujúcich výmenu dát
- popisuje vytvorenie spojenia, adresovanie, prenos dát, riadenie toku, zabezpečovanie</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Čo sú schránky?</question>
        <answer>- jednoznačne identifikovateľné v sieti pomocou IP adresy a čísla portu</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Komunikácia klient-server</question>
        <answer>- štandardný spôsob komunikácie medzi 2 procesami
- výmena informácii je popísaná protokolom</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Prenos dát na vrstve IP</question>
        <answer>Unicastová, Multicastová, Broadcastová komunikácia</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Požiadavky na bezpečnosť</question>
        <answer>Dôvernosť - komunikácia ostane iba medzi komunikujucími, rieši sa pomocou šifrovania
Autentizácia - overenie užívateľa - heslá, biometrické údaje, digitálne podpis
Integrita dát - dáta dorazia také, aké boli poslané (kryptografický hash na konci...)
Neodmietnuteľnosť - ten kto zasiela dáta je ten za koho sa vydáva (digitálny podpis)
Dostupnosť, kontrola prístupu - dáta sú dostupné v dobe, kedy majú byť dostupné
- kryptografia rieši iba prvé 4 body zoznamu</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Rizika počítačovej komunikácie</question>
        <answer>- Odposluchy (získavanie citlivých údajov, presmerovávanie komunikácie...)
- Neautorizovaný prístup k zariadeniam (ťažba kryptomien, zneužitie SIP ústrední pre medzinárodne hovory)
- Podvrhnutie správy - DNS spoofing (presmerovanie na stránku, ziskávanie údajov)
- Falšovanie identity - SMTP nahratie falošnej hlavičky (zisk citlivých údajov, peňazí...)
- Útok na systém - zahltenie zdrojov - DDoS (Denial of Service) - Nedostupnosť nejakej služby môže stáť súkromný či štátny sektor peniaze, prípadne ho úplne vyradiť z prevádzky
- Škodlivý softvér - viry, červy, trojské kone, ransomware (od získavanie citlivých údajov po poškodzovanie serverových dát...)</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Multicast</question>
        <answer>- odosielanie paketov z jednej vysielajúcej stanice na viac naslúchajúcich zariadení v 1 multicastovej skupine
- IPv4 používa na vrstve L3 adresy triedy D spoločne pre viac nasluchajúcich staníc
- IPv6 používa adresy s prefixom FF00::/8
- MAC adresy sú odvodené na základe prefixov a posledných bitov IP adries</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Premapovanie multicastových adries medzi L2 a L3</question>
        <answer>- MLD (Multicast listener discovery) - poslaný pomocou ICMPv6</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Multicast prekryv</question>
        <answer>- deje sa primárne u IPv4
- pakety sú odoslané aj zariadeniam s inou vyššou časťou IP adresy, ako je daná multicastová skupina, čo znamená pre zariadenie prácu naviac, pretože sa musí pozrieť do L3 vrstvy</answer>
    </element>
    <element>
        <question>IGMP, MLD</question>
        <answer>- prihlasujú a odhlasujú zo skupín multicast</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Skupiny multicastu</question>
        <answer>Lokálne rozhranie - ak je nutná komunikácia iba s vlastným rozhraním
Lokálna sieť - prenos dát, streamov a vysielanie na lokálnom zariadení
Daná lokalita - podobné
Organizácia - podobné
Globálne - videokonferencie</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Aplikácia kryptografických algoritmov v počítačových sieťach</question>
        <answer>- šifrovanie prenášaných dát
    - pomocou symetrickej kryptografie (tajný kľúč)
    - pomocou asymetrickej kryptografie (verejný kľúč)
- zaistenie integrity dát
    - pomocou symetrickej kryptografie (kryptografický heš)
    - používa zdieľaný tajný kľúč pre vytvorenie a overenie kryptografického hešu
- elektronický podpis
    - pomocou asymetrickej kryptografie
    - odosielateľ podpíše správu svojím tajným kľúčom
    - príjemca overí podpis verejným kľúčom</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Zabezpečenie komunikácie na modele TCP/IP</question>
        <answer>application layer   | ssh, imaps, https, RIPv2
                    | DNSSEC, PGP, S/MIME
------------------------------------------------
transport layer     | SSL/TLS
------------------------------------------------
network layer       | IPSec VPN (AH, ESP), IKE
                    | ISAKMP, OSPF, EIGRP
------------------------------------------------
link layer          | VPN: PPTL, L2TP 802.1x, 
                    | EAP, PPP (PAPI CHAP)
------------------------------------------------
physical layer      | 802.11: WEP, WPA, WPA2</answer>
    </element>
    <element>
        <question>RSA</question>
        <answer>Autentizácia odosielateľa</answer>
    </element>
    <element>
        <question>DNS</question>
        <answer>Globálny adresár doménových mien a ďalších identifikátorov sieťových zariadení a služieb</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Čo tvorí architektúru systému DNS?</question>
        <answer>1. Globálny menný priestor doménových mien či adries + mapovanie doménových mien (nielen) na IP adresy
2. Uloženie menného priestoru DNS + decentralizovaná správa tohoto priestoru
3. Vyhľadávanie dát v globálnom priestore doménových mien + prístup k dátam</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Ako vyzerá implementácia systému DNS?</question>
        <answer>1. Hierarchické rozdelenie globálneho priestoru doménových adries -> delegácia správy
2. Záznamy v zónach DNS uloženéna serveroch DNS -> primárne a sekundárne
3. Protokol DNS pre prístup k dátam: i) vyhľadávanie (rezolúcia), ii) prenos zón</answer>
    </element>
    <element>
        <question>ICAAN</question>
        <answer>akredituje registrátory generických doménových mien</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Typy serverov DNS</question>
        <answer>1. primárne
2. sekundárne
3. záložné</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Prehľad mapovania najdôležitejších záznamov DNS:</question>
        <answer>
Záznam  | Mapovanie                     | Príklad
------------------------------------------------------------------------------------------------
A       | DNS adresa -> IP adresa       | tereza.fit.vutbr.cz -> 147.229.9.22
------------------------------------------------------------------------------------------------
AAAA    | DNS adresa -> IPv6 adresa     | www.cesnet.cz -> 2001:718:1:101::4
------------------------------------------------------------------------------------------------
NS      | doména -> doménový server     | fit.vutbr.cz -> gate.feec.vutbr.cz
------------------------------------------------------------------------------------------------
MX      | doména -> poštový server      | fit.vutbr.cz -> fit.vutbr.cz -> kazi.fit.vutbr.cz
------------------------------------------------------------------------------------------------
SOA     | doména -> info o zóne         | fit.vutbr.cz -> guta.fit.vutbr.cz
------------------------------------------------------------------------------------------------
CNAME   | DNS adresa -> DSN adresa      | www.vutbr.cz -> piranha.ro.vutbr.cz
------------------------------------------------------------------------------------------------
SRV     | služba -> DNS adresa + port   | _sip._udp.cesnet.cz -> cyrus.cesnet.cz + 5060
------------------------------------------------------------------------------------------------
PTR     | IP adresa -> DNS adresa       | 22.9.229.147.in-addr-arpa -> tereza.fit.vutbr.cz
------------------------------------------------------------------------------------------------
PTR     | IPv6 adresa -> DNS adresa     | 
        </answer>
    </element>
    <element>
        <question>Monitorovanie počítačových sietí:</question>
        <answer>1. Analýza prevádzky
    - sledovanie obsahu paketov
    - Vyhľadávanie známych reťazcov
2. Vytváranie dlhodobých štatistík o premávke
    - štatistické údaje o premávke daného zariadenia (CNMP)
    - štatistiky tokov (NetFlow, IPFIX, sFlow, OpenFlow)</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Tok</question>
        <answer>Postupnosť paketov majúcich spoločnú vlastnosť a prechádzajúcich bodom pozorovania za určitý časový interval</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Kolektor</question>
        <answer>- prijíma pakety NetFlow z 1 či viacerých exportérov
- spracovanie záznamu o tokoch, možnosť agregácie dát
- uloženie štatistík na disk alebo do databáze</answer>
    </element>
    <element>
        <question>NetFlow</question>
        <answer>- nástroj pre monitorovanie sietí využivajúce informácie o tokoch
    - tok je definovaná ako množina paketov spĺňajúcich určité vlastnosti
    - o každom toku sa uchovávajú informácie - začiatok, koniec, počet prenesených bytov, paketov...
- Architektúra:
    - exportér, kolektor a prenosový protokol
    - záznamy o tokoch sa exportujú podľa nastavení exportérov
    - kolektor môže zbierať dáta od viacerých sond. Dáta ukladá a zobrazuje
- Použitie:
    - Monitorovanie sietí, plánovanie sietí, bezpečnostná analýza
    - Sledovanie aplikácií, užívateľov, účtovanie
    - Dlhodobé ukládanie informácií o prenesených dátach</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Adresárové služby LDAP</question>
        <answer>- používajú sa k vyhľadávaniu e-mailových adries, telefónnych čísel
- systém LDAP definuje:
    - typ záznamov a adresárové schéma
    - uloženie záznamov v adresárovom strome DIT
    - operácie nad dátami a komunikáciu
    - zabezpečenie prenosu
- Využíva sa pre autentizáciu užívateľov, pre tvorbu certifikátov a ďalšie</answer>
    </element>
    <element>
        <question>ICMP celým názvom</question>
        <answer>Internet Controll Message Protocol</answer>
    </element>
    <element>
        <question>SNMP</question>
        <answer>- monitorovanie objektov
- usporiadanie objektov do skupín
- systém monitorovania
- prenosový protokol SNMP
- nestavový protokol typu dotaz-odpoveď

Systém popisuje:
    1. Definíciu a popis monitorovaných objektov pomocou jazyka SMI
    2. Usporiadanie a správa objektov pomocou MIB
    3. Kódovanie objektov pre prenos po sieti BER
    4. Prístup k objektom protokolom SNMP</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Systém pre správu siete</question>
        <answer>- zaisťuje viditeľnosť siete pomocou monitorovania
- spracovanie a analýza dát
- prezentácia a reakcia na udalosti</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Správa siete na úrovni IP</question>
        <answer>- ICMPv4 či ICMPv6
- zaisťuje konfiguráciu, detekciu chýb, testovanie dosažiteľnosti, či zahltenie L3</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Zabezpečenie el. pošty:</question>
        <answer>1. Prenos e-mailových správ medzi serverami: SMTP over SSL/TLS
2. Čítanie e-mailových správ: IMAP over SSL, HTTPS
3. Zabezpečenie obsahu: PGP, S/MIME
4. Podpisovanie: PGP, S/MIME</answer>
    </element>
    <element>
        <question>PGP (Pretty good privacy)</question>
        <answer>- zaisťuje integritu dát (MD5), autentizáciu odosielateľa (RSA) aj šifrovanie (IDEA)
- správa je podpísaná súkromným kľúčom odosielateľa
- správa je zašifrovaná tajným kľúčom
- tajný kľúč je zašifrovaný verejným kľúčom príjemcu a pripojený ku správe</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Adresárové služby</question>
        <answer>- elektronická databáza pre vyhľadávanie užívateľov
- globálny distribuovaný systém s jednotným adresovaním
- používa sa pre vyhľadávanie užívateľov</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Záznam</question>
        <answer>Základna jednotka pre uloženie informácie</answer>
    </element>
    <element>
        <question>LDAP</question>
        <answer>- komunikácia klient-server
- klient vytvorí správu
- server odpovie 1 či viac správami obsahujúcimi odpoveď</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Poštové služby</question>
        <answer>- systém el. pošty prenáša správy protokolom SMTP
- pre prístup k schránkam sa používajú protokoly IMAP, POP3 či HTTP
- pre zabezpečenie sa používa SSL, PGP, S/MIME
- pre overenie užívateľa techniky: SPF, DKIM, DMARC (údaje v hlavičke)
- Smerovanie:
    1. Email je poslaný z MUA (Mail User Agent) pomocou SMTP do MTA (Message Transfer Agent)
    2. Email je poslaný na MTA príjemcu ktorý ho predá MDA (Mail Delivery Agent)
    3. Užívateľ si stiahne poštu z MDA pomocou protokolu IMAP alebo POP3</answer>
    </element>
    <element>
        <question>RTP (Real-time Transport Protocol)</question>
        <answer>- štandard pre prenos audio, video a iných v reálnom čase bežiacich dát po počítačovej sieti
- určený pre prenos unicastom aj multicastom
- obsahuje typ prenášaných dát, sekvenčné číslo, časovú značku</answer>
    </element>
    <element>
        <question>RTCP (RTP Control Protocol)</question>
        <answer>- používa sa spolu s RTP
- oboje využívajú obvykle na transportnej vrstve protokol UDP</answer>
    </element>
    <element>
        <question>RTSP (Real-time Streaming Protocol)</question>
        <answer>- tzv. signalizačný protokol
- 2 základne funkcie:
    - naviazanie a ukončenie spojenia
    - riadenie 1 alebo viacerých časovo synchronizovaných média streamov
- textový protokol, syntax podobná ako http
- Out-of-band protokol - dáta sú doručovanéiným protokolom (RTP, UDP...)
- Stateful protokol - server si udržuje informáciu o stave relácie</answer>
    </element>
    <element>
        <question>H.323</question>
        <answer>- doporučenie ITU-T popisujúce terminály a Ďalšie súčasti, ktoré poskytujú služby pre multimediálnu komunikáciu v paketovo orientovaných sieťach, v nich nemusí byť garantovaná kvalita služieb
- Architektúra:
    - Terminál
        - koncové zariadenie
        - zaisťuje obojsmernú komunikáciu v reálnom čase s iným koncovým zariadením, bránou alebo MCU
    - Gateway
        - koncové zariadenie v sieti
        - obvykle umožňuje obojstrannú komunikáciu v reálnom čase medzi H.323 terminálmi a inými ITU terminálmi
    - Gatekeeper
        - voliteľná súčasť architektúry, poskytuje služby pre Address Translation, Bandwidth control...
    - Multipoint Control Unit (MCU)
        - umožňuje usporadúvať viacbodové konferenice, prijíma a preposiela streamy
        - prijíma a dekóduje prichádzajúce streamy v rôznych formátoch a vytvára príslušny výstupny stream pre koncové uzly</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Komunikačné protokoly pre poštu</question>
        <answer>SMTP, POP3, IMAP, HTTP</answer>
    </element>
    <element>
        <question>SMTP (Simple Mail Transfer Protocol)</question>
        <answer>- aplikačný protokol nad TCP pre posielanie elektronickej pošty, port 25
- definuje formát príkazov a odpovedí, spôsob prenosu</answer>
    </element>
    <element>
        <question>POP3 (Post Office Protocol)</question>
        <answer>- Iba 1 klient môže pristupovať k schránke INBOX
- Obsah prenesený ku klientovi a aktualizovaný až pri ukončení práce
- Viac schránok možno spravovať iba lokálne u klienta</answer>
    </element>
    <element>
        <question>IMAP (Internet Message Access Protocol)</question>
        <answer>- viacnásobný prístup k schránkam
- viac schránok, práce s hlavičkami aj celou správou
- atributy (Seen, Answered, Recent, Deleted, Flagged)</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Popísať prenos pre stream</question>
        <answer>viď papier</answer>
    </element>
    <element>
        <question>RED (Random Early Detection)</question>
        <answer>- mechanizmus prevencie zahltenia
- náhodne zahadzuje pakety vo vstupnej fronte
- pravdepodobnosť zahodenia Pa vo fronte závisí na aktuálnom zaplnení fronty Qavg (vzorec papier)
- 3 stavy:
    - Nezahadzovanie - Qavg &lt; Qmin
    - Náhodne zahadzovanie - Qmin &lt;= Qavg &lt;= Qmax
    - Úplne zahadzovanie - Qavg = Qmax</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Kvalita služieb</question>
        <answer>- zaistenie je dôležité hlavne pre prenos hlasu a videa
- požiadavky na kvalitu prenosu definuje Service Level Agreement (SLA)
- SLA možno zaistiť pomocou značenia paketov, obmedzenie/rozloženie prenosu
- na sieti sa implementuje pomocou IntServ či DiffServ
    - IntServ - rezervujú prenosové pásmo a garantujú QoS pre daný tok
    - DiffServ - značia pakety, priradzujú ich do tried a definujú spracovanie
- Zahltenie je možné prechádzať metódou náhodného zahadzovania paketov, čo implementujú metódy RED a WRED</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Ako zdieľať sieťové zdroje pre rôzne toky?</question>
        <answer>- plánovanie obsluhy paketov sieťových prvkov pomocou front
- využívajú sa modely Leaky Bucket a Token Bucket</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Smerovanie IP Telefonie</question>
        <answer>- základne komponenty: IP telefón, ústredne (SIP Servery) a brány do analógovej siete
- tieto prvky sú prepojené klasickou sieťovou infraštruktúrou
- Smerovanie cez SIP proxy servery. Užívateľ odošle požiadavok na SIP server, ktorý sa snaží nájsť SIP server ku ktorému je pripojený volaný. Smerovanie je buď statické alebo dynamické cez DNS.</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Smerovanie DNS</question>
        <answer>Rekurzívne:
    1. Klient zistí či sa preklad doménového mena na IP adresu nenachádza v jeho cache
    2. Ak nie, kontaktuje prednastavený DNS server
    3. Ak DNS server nepozná IP adresu hľadaného doménového mena, tak kontaktuje DNS root server, ktorý vráti IP adresu TLD serveru, ktorý je zodpovedný za dané doménové meno
    4. DNS Resolver kontaktuje TLD server, ktorý mu vráti adresu authoritative name server, pre dané doménové meno
    5. DNS Resolver kontaktuje authoritative name server z predchadzajúceho kroku, ktorý mu vráti hľadanú IP adresu
    6. DNS Resolver vracia DNS klientovi hľadanú IP adresu a uloží si ju do svojej cahce pamäti
Iteratívny DNS:
    - Líši sa v bode 2, Vráti najlepšiu možnú odpoveď, Ak ju nepozná vráti odkaz na server, ktorý odpoveď poznať môže.</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Preklad IP adresy na MAC adresu</question>
        <answer>Prebieha pri multicaste, pretože pri multicastie sa neposiela paket iba jednému zariadeniu, ale celej skupine. Nemôžeme tak špecifikovať iba 1 MAC adresu. preto vytvoríme MAX adresu na základe IP adresy multicastovej skupiny</answer>
    </element>
    <element>
        <question>IPv4</question>
        <answer>- delí sa na 2 časti:
    - netid - špecifikuje sieť, v ktorej sa zariadenie nachádza
    - hostid - časť identifikujúca počítač
- Broadcastové adresy - obsahujú samé 1 miesto časti hostid
- Maska - 32 bitové číslo, hovorí akým spôsobom je IPv4 adresa rozdelená na sieťovú a hostiteľskú časť
    
Class   | Prefix    | Byte      | Subnet Mask       | Subnet prefix
--------------------------------------------------------------------------
A       | 0         | 0-127     | 1 0 0 0           | /8=255.0.0.0
--------------------------------------------------------------------------
B       | 10        | 128-191   | 1 1 0 0           | /16=255.255.0.0
--------------------------------------------------------------------------
C       | 110       | 192-223   | 1 1 1 0           | /24=255.255.255.0
--------------------------------------------------------------------------
D       | 1110      | 224-239   | Multicast
--------------------------------------------------------------------------
E       | 1111      | 240-255   | Reserved for experiments
</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Adresovanie</question>
        <answer>- spôsob identifikácie adresáta (cieľa) pomocou jednoznačnej informácie - adresy
1. Adresovanie na vrstve sieťového rozhrania
    - používame tzv. fyzickú adresu
    - technológie založené na ethernete používajú 48-bitovú hlavičku ktorá jednoznačne identifikuje NIC (Network Interface Controller/Card)
    - Hardvérová adresa sa skladá z 2 častí:
        - OUI - 24 bitov špecifikujúcich výrobcu karty
        - 24 bitov - pridelené výrobcom
    - využíva sa na adresovanie v lokálnej sieti
2. Adresovanie na IP vrstve
    - Používame IP adresu
    - Adresa môže byť pridelená staticky alebo dynamicky
3. Adresovanie na transportnej vrstve
    - Používame číslo portu
    - Slúži k adresovaniu služieb na zariadeniach (FTP, SSH, TELNET)
    - Porty sa delia:
        - Rezervované (0-1023)
        - Registrované (1024-49151)
        - Dynamické (49152-65535)
4. Adresovanie na aplikačnej vrstve
    - Závisi od aplikácie</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Smerovanie</question>
        <answer>- označuje v informatike určovanie ciest datagramov v prostredí počítačových sietí
1. Smerovanie na linkovej vrstve
    - Smerovanie na L2 vykonáva switche pomocou tabuľky MAC adries, kde sa mapuje MAC adresa na port. A podľa toho switch zistí, kam má paket poslať
2. Smerovanie na IP vrstve
    - Smerovacia tabuľka - mapuje jednotlivé siete na rozhranie internetu
3. Smerovanie na transportnej vrstve
    - Príslušný paket je predaný službe, ktorá odposlúcha na danom porte, ak na danom porte neodposlucháva žiadna služba je paket zahodený, a vráti sa ICMP správa destination unreachable odosielateľovi správy
4. Smerovanie na aplikačnej vrstve
    - Je závislé od aplikácie, napríklad u aplikácie, ktoré využívajú protokol SMTP sa jedná o priradenie do inboxu užívateľa, ktorý je špecifikovaný adresou príjemcu</answer>
    </element>
    <element>
        <question>IPv6</question>
        <answer>bits    |   48 (or more)    |   16 (or fewer)   |       64
-----------------------------------------------------------------------
fields  |  routing prefix   |     subnet id     | interface identifier

Typy IPv6 adries:
    - Individuálne (Unicast)
        - adresa nakonfigurovaná na rozhranie
        - viac rôznych typov (link-local, unique local, global)
    - Skupinové (Multicast)
        - adresácia skupiny - komunikácia one-to-many
    - Výberové (Anycast)
        - Identifikujú služby nachadzajúce sa na viac zariadeniach ako rozhranie hosťa
Prideľovanie IPv6 adries:
    - IANA prideľuje prefix regionálnym registrátorom dĺžky 12 bitov
    - RIPE NCC prideľuje prefix lokálnym registrátorom dĺžky 32 bitov
    - dynamicky pomocou ICMPv6 správy typu RA
    - lokálny register má k dispozícií 16 bitov pre rozlíšenie svojích zákazníkov</answer>
    </element>
    <element>
        <question>ARP tabuľka</question>
        <answer>- používa sa pre zapamätanie MAC adries zariadeniami aby sa nemuselo každé zariadenie stále pýtať na MAC adresu v každom pakete
- tabuľka slúži pre zistenie, kam odosielať IP datagramy, aby dosiahli cieľu
- ip neighbor</answer>
    </element>
</data>
