<data>
    <element>
        <question>Dáta</question>
        <answer>Významny zdroj potencionálne užitočných informácií</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Data mining</question>
        <answer>Answer num 2</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Data science</question>
        <answer>Answer num 2</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Znalosť</question>
        <answer>Zaujímavá informácia, ktorá je:
- Netriviálni (nemožno ju získať napr. obyčajným SQL dotazom alebo logickým odvodzovaním)
- Skrytá (modely a vzory, ktoré nie sú na prvý pohľad vidieť)
- Predtým neznáma
- Potencionálne užitočná (má využitie - pre rozhodovanie, potvrdenie hypotézy)</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Klasifikácia štruktúry dát</question>
        <answer>- Štrukturované - možno rozpoznať štruktúru
    - Plne štrukturované - relačné a transakčné databázy, dáta z dátovych kociek, CSV atď (tabuľka relačnej databázy, súbor obsahu nákupu v supermarkete)
    - Čiastočne (semi)-štrukturované - textové dáta s rozoznateľným vzorom, ktorý umožňuje syntaktickú analýzu (parsing) (dokument v XML, HTML, JSON, BibTex)
    - ,,kvazi'' - štrukturované - textové dáta s nepravidelnými formátmi, ktoré môžu obsahovať nekonzistencie v hodnotách a formátoch. (záznam webovými stránkami (clickstream), napr. FIT -&gt; Pre študentov =&gt; Študijne informácie)
- Neštrukturované - nemajú žiadnu štruktúru (textové dokumenty(prostý text), PDF dokumenty, obrázky, video)</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Typické zdroje dát</question>
        <answer>- Úložisko ,,statických'' dát
    - tradičné (relačné databázy - tabuľky, datové sklady...)
    - pokročilé (nerelačné, NoSQL databáze...)
- Web a sociálne siete
- Prúdy dát - potencionálne nekonečný -&gt; data dostupné iba dočasne. (dáta zo senzorov, dohľadové systémy, bankové transakcie)
- Veľmi rozsiahle dáta (Big data) - obecne zmes dát zo zdrojov vyššie, zpravidla charakterizované niekoľkými ,,V'':
    - objem (Volume) - dát je veľa
    - rýchlosť vzniku (Velocity) - vznikajú rýchlo
    - rozlišnosť (Variety) - rôzne zdroje, typy, formáty...
    - vierohodnosť (Veracity) - neisté dáta vplyvom nekonzistencie, neúplnosti, nejasnosti atď.</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Klasifikácia</question>
        <answer>Predikcia triedy/konceptu daného objektu</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Regresia</question>
        <answer>Predikcia/odhad hodnoty nejakej neznámej vlastnosti objektu</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Výsledok/znalosť prediktívnej analýzy</question>
        <answer>model, ktorý popisuje a rozlišuje triedy/koncepty (u klasifikácie) alebo predikuje hodnoty spojitej veličiny</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Prediktívna analýza - klasifikačné metódy</question>
        <answer>- rozhodovacie stromy
- bayesovské klasifikácie
- neurónové siete
- SVM
- Rozhodovacie pravidlá
- k-NN</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Prediktívna analýza - regresná analýza</question>
        <answer>- Využitie rôznych regresných funkcií
- Neurónové siete
- SVM
- k-NN</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Zhlukovanie</question>
        <answer>Podstata: nájdenie skupin/zhlukov podobných objektov. Tie predstavujú predom neznáme triedy.

Výsledok/znalosť: kolekcia zhlukov s čo najväčšiou podobnosťou vo vnútri zhlukov a čo najmenšiou podobnosťou medzi shlukmi.

Metódy: K-means, Hierarchické zhlukovanie, DBSCAN, EM</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Analýza/detekcia odľahlých objektov</question>
        <answer>Odľahlá hodnota: datový objekt, ktorý sa vymyká z hľadiska podobnosti alebo správania ostatným.
        
Podstata: hľadanie/detekcia (online) odľahlých objektov v dátach.

Výsledok: zoznam odľahlých objektov, resp. signálov odľahlosti (pri detekcii) pre daný objekt.

Metódy: LOF, Isolation forest, OC-NN, OC-SVM, DBSCAN</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Zoskupovanie podľa súčasnosti výskytu</question>
        <answer>Podstata: hľadanie objektov/vzťahov v dátach, ktoré sa často vyskytujú niekde společne.
        
Výsledok/znalosť: zoznam množiny objektov/vzťahov vyskytujúcich sa dostatočne často spoločne - frekventované množiny (vzory).

Z frekventovaných vzorov možno odvodiť asociačné pravidla tvaru A =&gt; B - keď sa vyskytne A, potom sa často vyskytne aj B - vzťah P(B|A).

Silu pravidla vyjadrujú metriky - podpora a spoľahlivosť.

Metódy: algoritmus Apriori</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Sekvenčné vzory</question>
        <answer>Obdoba frekventovaných množín/vzorov aplikovaná na sekvencie.

Podstata: hľadanie podsekvencií vyskytujúcich sa často v nejakej množine sekvencií.

Výsledok: zoznam podsekvencií/sekvenčných vzorov vyskytujúcich sa v sekvenciách dostatočne často

Metódy: GSP (vlastnosť Apriori), SPADE/SPAM, LAPIN</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Profilovanie/charakterizácia</question>
        <answer>Podstata: hľadanie vlastností, resp. správanie určitej triedy/skupiny objektov, ktoré ju charakterizujú.
        
Výsledok/znalosť: profil/charakterizácia objektov danej triedy.

Príklad: ktoý zákazníci utratia v danom obchode viac než 100k kč ročne? -&gt; vek 40-50, zamestnaný, plat &gt; 30k

Variantou môže byť diskriminácia - hľadanie vlastností, v ktorých sa objekty dvoch tried najviac líšia.</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Analytické projekty</question>
        <answer>Vstupy:
- biznis problém rozhodovania na základe dát (DDD - Data-Drive Decision making) alebo hypotéza k overovaniu na základe dát
- dáta

Výstupy:
- využiteľná znalosť - model dát, vzory v dátach, profily atď.
- kvantitatívne ohodnotenie kvality výsledkov

riešený problém + dáta =&gt; DM úloha/y =&gt; DM výsledok =&gt; interpretovaný výsledok

Analytické vs softvérové projekty
- zameranie na dáta a aplikácie existujúcich algoritmov pre riešenie čiastočných úloh, nie na algoritmy spracovania dát
- kľúčová roľa doménových analytikov a doménových expertov</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Životný cyklus analytického projektu</question>
        <answer>- rada modelov zahrňujúcich podobné kroky/fáze
- model CRISP-DM (Cross-Industry Standard Process for Data Mining)

6. Použitie    →    1. Pochopenie kontextu  →   2. Pochopenie dát (UPA)

    ↑                   Dáta                 ↓

5. Zhodnotenie    ←     4. Modelovanie     ←    3. Príprava dát (UPA)
</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Kroky/fázy modelu CRISP-DM</question>
        <answer>1. Pochopenie kontextu - pochopenie problematiky, určenie cielov projektu a kritérií úspešnosti, zhodnotenie zdrojov vrátane dostupných dát, definície analytického cieľa (úloh(y) získavanie znalostí, plánovanie projektov...)
2. Pochopenie dát - rozpracovanie informácie k dostupným/potrebným dátam, prípadny zber dát, získanie charakteristík dát (exploračná analýza), zhodnotenie kvality dát.
3. Príprava dát - výber, čistenie, integrácia, úpravy datovej sady, transformácia dát.
4. Modelovanie - výber modelovacej techniky, príprava spôsobu ohodnotenia kvality modelu, vytvorenie modelu, ohodnotenie modelu.
5. Zhodnotenie - interpretácia a zhodnotenie výsledkov z hľadiska cieľov projektu, stanovenie ďalšieho postupu.
6. Použitie - plán využitia, monitorovania a údržby</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Dátovy objekt, atribút</question>
        <answer>Štruktúra typicky reprezentujúca entity reálneho sveta
Atribút - časť štruktúry datového objektu reprezentujúca nejakú jeho vlastnosť/rys.
Typy atribútov:
    - kategorický - reťazec alebo celočíselný
        - binárny - normálny s 2 stavmi
            - symetricky binárne - oba stavy rovnako dôležité - Príklad: pohlavie ∈ {muž, žena}
            - asymetricky binárne - stavy nemajú rovnakú dôležitosť - Príklad: test ∈ {pozitívny, negatívny}
        - nominálny - kategórie, stavy, mena vecí
            - Príklad: barva ∈ {čierna, modrá, biela}
        - ordinálny - je definované usporiadanie, ale rozdiel 2 susedných hodnôt není definovaný
            - Príklad: vzdelanie ∈ {základné, stredné všeobecné, stredné odborné, vysokoškolské}
    - numerický/kvantitatívny - celočíselný alebo reálny
        - intervalový 
            - hodnoty sú usporiadané
            - spojitá mierka delená približne lineárne, sme schopní určiť rozdiel, podiel je problematický
            - není vzťažný/nulový bod
            - Príklad: teplota v °C, dátum
        - pomerový
            - implicitný nulový bod
            - oproti intervalovému sme schopní určiť aj podiel dvoch hodnôt
            - iba kladné hodnoty
            - Príklad: teplota v K, dĺžka, počet detí, čiastka</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Typy mier z hľadiska distribucie výpočtu</question>
        <answer>- Distributívna - možno počítať distribuovane, výsledek rovnakou operáciou s medzivýsledkami (Príklad: počet prvkov)
- Algebraická - výsledek algebraickou operáciou nad 1 alebo niekoľkými distributivnými mierami. (Príklad: priemer)
- Holistická - možno spočítať iba výpočtom nad celým súborom. (Príklad: medián)</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Korelačná analýza</question>
        <answer>Vyjadruje štatistickú závislosť dvoch atribútov.</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Kvalita dát</question>
        <answer>Niektoré kritéria kvality dát:
- Presnosť - vzťah k realite
- Úplnosť - do šírky (atribúty), hĺbky (záznamy)
- Konzistencia
- Aktuálnosť (podpora rozhodnutia do budúcnosti)
- Vierohodnosť
- Pridaná hodnota - prospešnosť pre danú úlohu
- Interpretovateľnosť hodnôt - kódovanie intervalov, klasifikačné triedy atď.
- Dostupnosť, relevancia, zrozumiteľnosť...</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Transformácia dát</question>
        <answer>Cieľ: obecne každá úprava hodnôt, tu transformácia dát do podoby vhodnej/nutnej pre dolovanie
Zahrňuje:
- odstráňovanie šumu
- konštrukciu atribútov
- agregáciu
- normalizáciu
- diskretizáciu hodnôt kvantitativného atribútu
- transformáciu kategorických dát</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Príprava dát - typické úlohy</question>
        <answer>1. Výber dát - aké dáta použijeme a prečo, v značnej miere už na začiatku kroku pochopenia dát, kritéria:
    - relevancia k cieľovému dolovaniu
    - kvalita dát
    - technické obmedzenia (dátove typy, množstvá...)
2. Čistenie dát - zvýšenie kvality dát
    - chýbajúce hodnoty
    - šum
    - nekonzistencia a redundancia
3. Integrácia dát - kombinácia dát z niekoľkých zdrojov
    - spájanie
    - agregácia
4. Úprava dátovej sady
    - redukcia - dimenzionality, počtu záznamov, počtu hodnôt
    - riešenie nevyváženosti
5. Transformácia dát - úprava hodnôt do podoby vhodnej/nutnej pre dolovanie
    - konštrukcia atribútov
    - agregácia
    - normalizácia
    - diskretizácia numerických hodnôt
    - transformácia kategorických dát
    </answer>
    </element>
    <element>
        <question>Čistenie dát - zašumené dáta</question>
        <answer>Metódy odstránenia šumu u numerických atribútov:
    1. Plnenie (binning)
        - vyhladenie na základe okolných hodnôt v zoradených dátach
    2. Regresia
        - vyhladenie vyrovnaním dát podľa regresnej funkcie
    3. Analýza odlahlých hodnôt/objektov
        - detekcia a odstránenie odľahlých hodnôt/objektov, napr. využitím zhlukovania
Metódy odstránenia šumu u kategorických atribútov:
    1. oprava textových hodnôt (ideálne oproti známemu oboru hodnôt).
    2. odstránenie odľahlých (málo početných) hodnôt -&gt; prázdna hodnota.</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Integrácia dát</question>
        <answer>Podstata: kombinácia dát z niekoľkých zdrojov do jedného úložiska/súboru.</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Metóda PCA (Principal Component Analysis)</question>
        <answer>Cieľ: znížiť dimenzionalitu ortogonálnych transformácií pôvodných n-dimenzionálnych dátových objektov do nového n-dimenzionálneho priestoru (k &lt;= n) definovaného tzv. hlavnými komponentami splňujúcimi podmienky:
    - sú lineárne nezávisle
    - chyba projekcie by mala byť čo najmenšia</answer>
    </element>
    <element>
        <question>Problém nevyváženosti dát - metóda SMOTE (Synthetic Minority Over-sampling Technique)</question>
        <answer>Idea: Dáta blízke dátam minoritných tried budú pravdepodobne patriť do tej istej triedy
    Podstata: Generovanie syntetických dát minoritných tried</answer>
    </element>
</data>
